# README #

Данный репозиторий содержит итоговый проект по курсу "Глубокое Обучение" МФТИ, 2-й семестр, осень 2020.

### Описание ###

Бонусом итогового проекта "Image Captioning" было создание Telegram-бота, который бы возвращал текстовое описание присланных фотографий.   

Содержание репозитория:

* **serverless-tgbot** - содержит serverless часть для AWS

Ниже приведена схема работы решения, синими стрелками обозначена обработка запроса, зелеными - ответ.   
Бот работает в полностью асинхронном режиме.

![Схема](https://bitbucket.org/vormax2002/dl-fall-2020-img-capt/raw/4bbc7811a08ce4a0707445f30f16aa260089d59a/README-FILES/Scheme.jpg)

* **Telegram** вызывает Webhook (в качестве которого выступает **ApiGateway**), куда передает сообщение от пользователя.
* **ApiGateway** перенаправляет вызов к **ApiLambda**, которая либо обрабатывает запрос, либо возвращает пользователю инструкцию по работе с ботом:

*Привет, {first_name}!  
Пришли фотографию и я расскажу, что на ней происходит!*

* **ApiLambda** сохраняет полученную фотографию/картинку в **S3Bucket**
* Добавляет сообщение в **SqsCnn** - дальнейший процесс описан в **CNN**
* Через **Telegram API** передает сообщение пользователю о том, что запрос поставлен в очередь на обработку

#### CNN ####
* **SqsCnnLambda** при первом запуске:
    * Скачивает веса претренированной Inception из **S3PretrainedBucket** во временную папку
    * Инициализирует модель
* **SqsCnnLambda** handler:
    * Получает сообщение из **SqsCnn**
    * Через **Telegram API** уведомляет пользователя о начале обработки
    * Скачивает из **S3Bucket** соответствующую картинку во временную папку
    * Прогоняет **Inception** на этой картинке
    * Сохраняет получившийся выходной тензор в **S3Bucket**
    * Добавляет сообщение в **SqsRnn** - дальнейший процесс описан в **RNN**

#### RNN ####
* **SqsRnnLambda** при первом запуске: 
    * Скачивает json-коллекции **Vocabulary** из **S3PretrainedBucket** во временную папку
    * Инициализирует **Vocabulary**
    * Cкачивает веса претренированной **CaptionNet** из **S3PretrainedBucket** во временную папку
    * Инициализирует модель
* **SqsRnnLambda** handler:
    * Получает сообщение из **SqsRnn**
    * Через **Telegram API** уведомляет пользователя о начале обработки
    * Скачивает из **S3Bucket** соответствующий картинке тензор - результат работы **Inception** энкодера, во временную папку
    * Инициализирует тензор
    * Генерирует 10 описаний картинки (это возможно, так как при генерации рандомно выбираются несколько подходящих вариантов слов - смотри ноутбук), и поочередно отправляет пользователю через **Telegram API**, исключая повторы

### Технологии ###

#### serverless-tgbot ####
* Использован фреймворк **serverless** - https://www.serverless.com/
* Для использования pytorch в **SqsCnnLambda** и **SqsRnnLambda**, применен готовый PyTorch Lambda Layer - https://github.com/mattmcclean/sam-pytorch-example . Этот подход создал несколько проблем, которые удалось решить:
    * Из-за древности **pytorch** в готовом слое (версия 1.1), имеются проблемы подгрузки готовых весов (начиная с 1.6 формат изменен на zip архив) - решается сохранением модели в режиме обратной совместимости (см. в ноутбуке)
    * Из-за отсутствия модуля **scipy** в слое (и невозможности его добавления ввиду ограничений по памяти), не получалось инициализировать **Inception V3** из модуля **pytorch** (в версии 1.1 нельзя было указать **init_weights=False**, что решило бы проблему) - решил скачиванием исходников **Inception** из официального репозитория **pytorch** (см. **inception.py** в проекте), и комментированием всего что мешает работать
    * Модуль **pickle** очень странно работает, если сохранять объект в колабе и пытаться загрузить в другом окружении. Это мешало мне инициализировать предпосчитанный словарь. Решил сохранением словаря в **json** формате
    * Код классов **Vocabulary** и **CaptionNet** соответствует ноутбуку, но все ненужное для инференса было удалено

### Установка ###

Для начала, нужно в переменных окружения операционной системы экспортировать необходимые настройки (~/.zprofile в случае MacOS):   
   
export AWS_ACCESS_KEY_ID={Ваш **AWS_ACCESS_KEY_ID**}   
export AWS_SECRET_ACCESS_KEY={Ваш **AWS_SECRET_ACCESS_KEY**}   
export TELEGRAM_TOKEN="{Ваш **TELEGRAM_TOKEN**}"   
export AWS_ACCOUNT="{Ваш **AWS_ACCOUNT**}"   

Далее необходимо поменять названия S3 Buckets, так как они должны быть уникальными:   
   
* **serverless-tgbot/serverless.yml**, поменять названия в строчках:   
   
bucket: {Ваше название **S3Bucket** bucket}   
pretrained-bucket: {Ваше название **S3PretrainedBucket** bucket}  

#### serverless-tgbot ####

Здесь все просто:

* Зайти в терминале в папку **serverless-tgbot** и выполнить команду **serverless deploy**
* Далее через **AWS Console** (либо скриптом) открыть **S3PretrainedBucket** и загрузить в него файлы из папки **pretrained** репозитория (логично было бы использовать плагин **serverless-s3-sync**, но вылетаем с ограничениями по размеру архива деплоя)

### С кем связаться? ###

* write to vormax2002@gmail.com